\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ulem}

\hbadness=10000

\title{Øving 2 fysmat 2020}
\author{Hans Kristian Granli}
\date{2020}

\begin{document}

\maketitle

\section{Oppgave 1}
\subsection{a}

\[V_k = 2.63 m^3\]

\[ O = pVg \]

\[p_{vann} = 10^3 \frac{kg}{m^3}\]

Dersom kula ligger på overflaten, er kreftene fra oppdriften større, eller 
like stor som tyngdekraften. I og med at vi skal finne maks masse
finner vi tilfellet hvor oppdriften er lik tyngdekraften. 

\[G = O\]

\[mg = pVg \]

\[m = pV \]

\[m_{maks} = 2630 kg\]

\subsection{b}

\[p_{stål} = 8000 kg/m^3\]

\[r_{stål} = 0.02m\]

For å finne total radius i kula bruker vi volumet:

\[V = \frac{4}{3}\pi r^3\]
\[r = \sqrt[3]{\frac{3V}{4\pi}}\]

\[r_{kule} = \sqrt[3]{\frac{2.63}{4\pi}} \]

\[r_{kule} = 0.856m \]

Sammenhengen massetetthet er gitt ved:

\[p = \frac{m}{V}\]

Siden stålet i kula er 2 cm tykt trenger vi en måte å 
utrykke volumet av stål:

\[V_{stål} = \frac{4\pi}{3}(r_{total}^3 - (r_{total} - r_{stål})^3)\]

Dette gir:

\[m = 8000 * \frac{4\pi}{3}(0.856^3 - 0.836^3) \]

\[m = 1439kg \]

Bruker newtons 1. lov for å finne kraften til oppdriften i vannet 

\[ F_o = G \]

\[ F_o = mg \]

\[ F_ o = 1439 * 9.81 = 14116N \]

Kraften i oppdriften kan skrives om til:

\[F_o = S_vV_sg\]

\[V_s = \frac{F_o}{S_vg}\]

\[S_v  = 1025 kg/m^3 \]

\[V_s = \frac{14116}{1025*9.81}\]

\[V_s = 1.4 \]

Delen av kula som ligger under vann:

\[\frac{1.4}{2.63} * 100 = 53\% \]

 \subsection{c}

\[ P_ol = 700kg/m^3\] 

Fra oppgave a har vi at maks vekt til kula er 2630 kg. Olja kan da maks veie:

\[m_{olje} = 2630 - 1439 = 1191kg\]

Bruker definisjonen av massetetthet for å finne hva dette tilsvarer i volum

\[p_{ol} = \frac{m}{V}\]

\[V_{ol} = \frac{m_ol}{p} \]

\[V = \frac{1191}{700} = 1.7 m^3 \]


\section{Oppgave 2}

\subsection{a}

\subsubsection{1}

Hydrostatisk trykk er gitt ved:

\[P = P_0 + \rho gh \]

Hvor h i dette tilfellet \(H_3 = 10 - 2 = 8m \)

\[P = 10^5 + 10^3*9.81*8\]
\[P = 1.78*10^5 N/m^2\]

\subsubsection{2}

Hydrostatisk trykk er bestemt ut i fra avstanden fra vannoverflaten. 
Alle ledd i formelen for hydrostatisk trykk er energistørrelser, som ikke bryr seg om
form, derfor har ikke tverrsnittet på røret noe å si på trykket. 

\subsection{b}

\subsubsection{1}

\[A_3 = 0.0120 m^2 A_2 = 0.0250 m^2\]

Strømhastigheten er gitt ved:

\[q_v = Av \]

\[q_{v2} = A_2v_2\]
\[q_{v3} = A_3v_3\]
\[q_{v2} = q_{v3}\]
\[A_2v_2 = A_3v_3\]

Bruker formel for bevaring av energi:

\[\frac{1}{2}\rho v_0^2 + \rho gh  = \frac{1}{2}\rho v_2^2 + \rho gh\] 

Siden initialfarten er 0, og vanntrykket forsvinner får vi likningen:

\[\rho gh  = \frac{1}{2}\rho v_3^2 \] 

\[ v_3 = \sqrt{2gh^2} = 12.5 m/s\]

\[v_2 = \frac{A_3v_3}{A_2} = \frac{0.012*12.5}{0.025} \]

\[v_2 = 6 m/s \]

\subsubsection{2}

Vi bruker bernoulli-likningen for å sammenligne punkt 2 og punkt 3

\[P_2 = P_3 + \frac{\rho}{2} (v_3^2 - v_2^2) \]

\[P_2 = 10^5 + \frac{10^3}{2} (12.5^2 - 6^2) \]

\[P_2 = 1601250 N/m^2\]


\end{document}
